
\section{数列极限}
\label{sec:limit-of-number-sequence}

\subsection{数列极限的概念}
\label{sec:concept-of-limit-for-number-sequence}

在中学数学中，我们熟知反比例函数$f(x)=1/x$的图象在向无穷远处延伸时，它会无限的向横轴靠近，当$x$取正值并无限的增大时，其第一象限的一支会无限的向$x$轴正半轴靠近，但无论$x$取多大，因为$1/x>0$，所以它始终不会与$x$轴相交，这给了我们一种“无限接近但是不会相等”的直观感受。

同样的情况还有许多，我们就准备来详细的讨论下这种“无限接近又不相等”的现象。

上面反比例函数的例子是针对函数而言的，我们先从较为简单的数列开始，同样可以得到数列$x_n=1/n$这个数列，在$n$取正整数并无限增大时，数列的值无限的接近零，但却总是大于零，我们来从这种现象中提取 \emph{极限} 的概念。

首先要指出的是这里“无限接近但不等于”中的“不等于”其实是无关紧要的，例如在数列$1/n$中把下标为偶数的项全部换成零，那么这个"无限"接近并没有被破坏，而且它仍然给我们以极限的印象，只是它在下标增大的过程中，可以无限次的取极限值，而且从这个例子中还可得知，数列的单调性也不是必要的。

我们先给出一个初步的定义: 如果数列$x_n$在随着$n$的无限增大过程中可以无限的接近一个常数$A$，则称$A$是这数列当$n$趋于无穷大时的极限。

这个定义不会令人满意，因为作为数学上的一个定义，它需要具备精确性，而这个定义中出现了“无限接近”这样含义模糊不清的描述，利用这个定义，我们很难说明一个给定常数是否是一个数列的极限，我们需要将它严格化。

所谓数列$x_n$“无限接近”于常数$A$，自然指的是差值$|x_n-A|$可以任意的小，所以我们进行第一步严格化：把数列$x_n$无限接近常数$A$严格化成差值$|x_n-A|$可以任意小，于是极限的定义可以重新叙述为: 对于数列$x_n$和常数$A$，如果数列$x_n$当$n$无限增大时差值$|x_n-A|$可以任意的小，则称常数$A$是数列$x_n$当$n$趋向于无穷大时的极限。

然后我们考虑如何刻画“可以任意的小”，那就是说，差值$|x_n-A|$可以小于任意的正实数$\varepsilon$，而不管这正实数$\varepsilon$有多小。初看起来，“可以小于任意的正实数”，似乎只要存在正整数$n$，使得$|x_n-A|<\varepsilon$就可以了，也就是如下的极限定义: 对于数列$x_n$和常数$A$，如果对于无论多么小的正实数$\varepsilon$，总存在正整数$N$，使得$|x_N-A|<\varepsilon$成立，则称常数$A$是数列$x_n$在下标趋于无穷大时的极限。

这个定义看上去似乎非常符合$1/n$这个数列的特征，不管多么小的正实数$\varepsilon$，总能找到使$1/n < \varepsilon$成立的$n$，只要$n$取的足够大。然而这个定义却有一个严重的问题，我们把数列$1/n$中下标为偶数的项全部换成1，所得到的新数列显然不应该有极限，因为它的奇数下标项趋于零而偶数下标项恒为1，按我们的直观感受，它的值并不无限靠近零，也不无限靠近1，0和1都不应该是它的极限，但是按照上面的定义，它却是符合条件的！

问题出在哪呢，仍然以这个把偶数下标项都替换为1的新数列为例，显然，存在正整数$N$使得$|x_n-A|<\varepsilon$这个条件，是无法保证数列的全部项都向常数$A$靠近的，它只能保证数列中有一部分项会向常数$A$靠近，刚才这个例子也说明了这一点，所以我们需要一个更强的能保证数列的所有项都要向常数$A$靠近，我们把存在正整数$N$使得$|x_N-A|<\varepsilon$成立，改为存在正整数$N$，使得$n>N$时$|x_n-A|<\varepsilon$恒成立，这样一来这个新数列就不满足这条件了，而原来的数列$1/n$却满足这条件。

这个新的条件，利用$n>N$时$|x_n-A|<\varepsilon$恒成立，来保证了数列向$A$靠近的总体趋势。这就是我们最终的极限定义，这个定义，从模糊到精确，别看在这几段话就给出了，实际上在历史上经过了几代数学家的努力，最后才由德国数学家魏尔斯特拉斯(Weierstrass, 1815.10.31-1897.2.19)在总结前人成果的基础上给出，这个精确定义，是人类智慧的结晶。

\begin{definition}
  对于实数数列${a_n}$和实数$a$，如果对于任意小的正实数$\varepsilon$，都存在某一下标$N$，使得该数列在这之后的所有项(即$n>N$)都满足
  \begin{equation}
    \label{eq:the-definition-of-sequence-limit}
    |a_n-a|<\varepsilon
  \end{equation}
  则称该数列存在极限，实数$a$称为该数列的极限。也称该数列为收敛数列，并且收敛到实数$a$，记为
  \begin{equation}
    \label{eq:limit-definition-for-number-sequence}
    \lim_{n \to \infty}x_n = a
  \end{equation}
\end{definition}

极限为零的数列称为无穷小数列，简称\emph{无穷小}。如果数列不存在有限的极限，称为数列为\emph{发散数列}。

如果数列无论对于多大的实数$M>0$，总能从某项开始，后续的全部项都有$a_n>M$，则称数列为\emph{正无穷大}。类似的也有负无穷大和(绝对值)无穷大的概念。

\subsection{一些极限的例}
\label{sec:some-examples-about-limit-of-number-sequence}

\begin{example}
  \label{example:limit-of-1-devide-by-n-power-p}
  前面在提炼极限定义时用了$\dfrac{1}{n}$在$n$无限增大时的情形，现在利用极限定义来证明这个极限:
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} = 0 \]
  对于任意小的正实数$\varepsilon$，要使$\dfrac{1}{n}<\varepsilon$，只要$n>\dfrac{1}{\varepsilon}$就可以了，于是可以取$N=1+\left[ \dfrac{1}{\varepsilon} \right]$就可以了，这就证明了它的极限是零，实际上这里的$N$，只要比$\dfrac{1}{\varepsilon}$大就都可以了，以后我们就不专门作取整处理了。

  仿此还可以得到，当$p$是正有理数时，有
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{1}{n^p} = 0 \]
\end{example}

\begin{example}
  \label{example:limit-of-q-power-n}
  设实数$q$满足$|q|<1$，则
  \[ \lim_{n \to \infty} q^n = 0 \]
  对于任意小的正实数$\varepsilon$，要使不等式$|q^n - 0| < \varepsilon$，只要$n>\dfrac{\ln{\varepsilon}}{\ln{q}}$就行了，这就证明得了结论。
\end{example}

\begin{example}
  \label{example:limit-of-1-devide-by-a-power-n}
  设实数$a>1$，则
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{1}{a^n} = 0 \]
  这实际上是\autoref{example:limit-of-q-power-n}的特例，但这里换一种方法来证明它.
  
  对于无论多么小的正实数$\varepsilon$，为了找到极限定义中所要求的$N$，考虑不等式
  \[ \frac{1}{a^n} < \varepsilon \]
  也就是$a^n>1/\varepsilon$，设$a=1+\lambda$，则$\lambda>0$，按二项式定理有\footnote{我们这里并没有从$a^n>1/\varepsilon$中直接使用对数来得出$n>\log_a{(1/\varepsilon)}$，这是因为尽管中学数学中已经学过对数概念，但那时还没有给出无理指数幂的定义，所以指数的定义是不完整的，因此我们无法确认，对于底数$a$，正实数$1/\varepsilon$的对数是否存在，以后我们将在\autoref{sec:irrational-power}中专门讨论指数的定义和值域问题。}
  \[ a^n = (1+\lambda)^n = 1 + n\lambda + \frac{n(n-1)}{2!}\lambda^2+\cdots+\lambda^n > 1+n \lambda \]
  所以只要$1+n\lambda>1/\varepsilon$，便能保证$a^n>1/\varepsilon$成立，也就是只需要$n > (1/\varepsilon-1) / (a-1)$就行了，所以只要选择$N>(1/\varepsilon-1)/(a-1)$就行了，这就证得了此极限。
\end{example}

\begin{example}
  \label{example:limit-of-n-devide-by-a-power-n}
  我们来建立一个基本的极限，对于大于1的正实数$a$，有
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{n}{a^n} = 0 \]
  事实上，仍同\autoref{example:limit-of-1-devide-by-a-power-n}一样，记$a=1+\lambda(\lambda>0)$，则
  \[ a^n=(1+\lambda)^n=\sum_{i=0}^nC_n^i\lambda^i > C_n^2 \lambda^2 \]
  因此有
  \[ \frac{n}{a^n} < \frac{n}{C_n^2 \lambda^2} = \frac{2}{(n-1)\lambda^2} \]
  在$n>2$时，又有$n-1>\dfrac{n}{2}$，所以此时更有
  \[ \frac{n}{a^n} < \frac{4}{n\lambda^2} \]
  所以对于任意小的正实数$\varepsilon$，只要$n>\max\{2,\dfrac{4}{\lambda^2\varepsilon}\}$，便有$\dfrac{n}{a^n} < \varepsilon$，这就证得所要的极限。
\end{example}

\begin{example}
  \label{example:limit-of-lnn-devide-by-n}
  在\autoref{example:limit-of-n-devide-by-a-power-n}的基础上，还可以建立下面的极限
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{\ln{n}}{n} = 0 \]
  对于任意小的正实数$\varepsilon$，为了使得$n$充分大时$\dfrac{\ln{n}}{n} < \varepsilon$，只要使$n<(e^{\varepsilon})^n$就可以了，而根据\autoref{example:limit-of-n-devide-by-a-power-n}中所建立起的极限，这是可以在$n$充分大时恒成立的，故此就建立了此处的极限。
\end{example}

\begin{example}
  设实数$a>1$，则
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{a^n}{n!} = 0 \]
  将原式写成
  \[ a \cdot \frac{a}{2} \cdots \frac{a}{n} \]
  任取正整数$M$满足$M>a$，根据上式因式中分母与$M$的大小分成两部分(限定$n>M$)
  \[ \left( a \cdot \frac{a}{2} \cdots \frac{a}{M} \right) \left( \frac{a}{M+1} \cdot \frac{a}{M+2} \cdots \frac{a}{n} \right) \]
  将后一个括号中的因式全部放大为$\dfrac{a}{M}$，成为
  \[ \left( a \cdot \frac{a}{2} \cdots \frac{a}{M} \right) \left( \frac{a}{M} \right)^{n-M} \]
  它具有形式
  \[ c q^n \]
  其中$q=\dfrac{a}{M}$满足$|q|<1$，而$c$是一个正常数，所以此式极限是零，而原式也就以零为极限。
\end{example}

\begin{example}
  \label{example:limit-of-n-sqrt-a-when-a-greater-than-1}
  设实数$a>1$且$a \neq 1$，则 $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a} = 1$

  \begin{proof}[证明一]
    利用乘法公式$x^n-1=(x-1)(x^{n-1}+x^{n-2}+\cdots+1)$可得
    \[ \sqrt[n]{a}-1 = \frac{a-1}{(\sqrt[n]{a})^{n-1}+(\sqrt[n]{a})^{n-2}+\cdots+1} < \frac{1}{n}(a-1) \]
   于是对于任意正实数$\varepsilon$，只要取$N>\frac{a-1}{\varepsilon}$便能保证$n>N$时有$0<\sqrt[n]{a}-1<\varepsilon$,所以这极限得证。
  \end{proof}

  \begin{proof}[证明二]
    设$z_n=\sqrt[n]{a}-1$，则
    \[ a = (1+z_n)^n = 1+ nz_n+\frac{1}{2!}z_n^2+\cdots+z_n^n > 1+ n z_n \]
    所以得到
    \[ 0<z_n<\frac{1}{n}(a-1) \]
    下同证明一.
  \end{proof}
\end{example}

\begin{example}
  我们来证明下面这个极限
  \[ \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1 \]
  显然在$n>1$时有$\sqrt[n]{n}>1$，只要证明当$n$大于某一正整数时恒有
  \[ \sqrt[n]{n}<1+\varepsilon \]
  就可以了，这里$\varepsilon$是一个任意小的正实数，而这只需要
  \[ n < (1+\varepsilon)^n \]
  就行了，根据\autoref{example:limit-of-n-devide-by-a-power-n}中所得到的极限，这显然是可以办到的。
\end{example}

\begin{example}
  现在证明
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\sqrt[n]{n!}} \]
  任意固定一个正整数$M$，在$n>M$时显然有
  \[ n!>M!M^{n-M} \]
  即
  \[ \frac{1}{\sqrt[n]{n!}} < \frac{1}{M \sqrt[n]{\frac{M!}{M^M}}} \]
  而$\dfrac{M!}{M^M}<1$，根据\autoref{example:limit-of-n-sqrt-a-when-a-greater-than-1}的结论，当$n$充分大时，将有
  \[ \sqrt[n]{\frac{M!}{M^M}} > \frac{1}{2} \]
  从而此时有
  \[ \frac{1}{\sqrt[n]{n!}} < \frac{2}{M} \]
  即对于任何确定的$M$，当$n$充分大时都有上式成立，所以对于任意小的正实数$\varepsilon$，只要让$\dfrac{2}{M}<\varepsilon$就可以了，这就证明了结论。
\end{example}

\begin{example}
  \label{example:mean-value-of-converge-number-sequence}
  假定数列$a_n$以$A$为极限，我们来考察一下它的前$n$项的算术平均序列
  \[ M_n=\frac{x_1+x_2+\cdots+x_n}{n} \]
  作为一个数列的收敛情况。

  先可以直观的想象一下，数列以$A$为极限，那么数列的项随着下标的无限增大将与$A$无限接近，除前面的项外，越往后的连续片段的算术平均也应该与$A$无限接近，而是越着$n$的无限增大，数列最前面的与$A$相差的项对算术平均的影响也将越来越小，因此猜想$M_n$也收敛到$A$.

  事实上也的确如此，因为对于任意正实数$\varepsilon$，存在正整数$N$，使得$n>N$时恒有$|a_n-A|<\varepsilon$，即$A-\varepsilon<a_n<A+\varepsilon$，于是有
  \[ (n-N)(A-\varepsilon) < a_{N+1}+a_{N+2}+\cdots+a_n < (n-N)(A+\varepsilon) \]
  所以
  \[ \sum_{i=1}^Na_i + (n-N)(A-\varepsilon) < a_{1}+a_{2}+\cdots+a_n < \sum_{i=1}^Na_i + (n-N)(A+\varepsilon) \]
  从而
  \[ A-\varepsilon + \frac{1}{n} \left( \sum_{i=1}^Na_i - N(A-\varepsilon) \right) < M_n <  A+\varepsilon + \frac{1}{n} \left( \sum_{i=1}^Na_i - N(A+\varepsilon) \right)\]
  因为$\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{1}{n} = 0$，所以对于前述正实数$\varepsilon$，令
  \[ \varepsilon_1= \frac{\varepsilon}{\left| \sum_{i=1}^Na_i - N(A-\varepsilon) \right|} \]
  和正实数
  \[ \varepsilon_2= \frac{\varepsilon}{\left| \sum_{i=1}^Na_i - N(A+\varepsilon) \right|} \]
  再令$\varepsilon_0=\max\{\varepsilon_1,\varepsilon_2\}$，则存在正整数$N_0$，使得当$n>N_0$时，$\dfrac{1}{n}<\varepsilon_0$，于是在$n>N_1=\max\{N,N_0\}$时有
  \[ A-2\varepsilon < M_n < A+2\varepsilon \]
  这便说明$\lim\limits_{n \to \infty}M_n = A$，需要提醒的是这里出现的$2\varepsilon$似乎与极限定义不一致，但实际上，只要在这整个过程将$\varepsilon$替换为$\dfrac{1}{2}\varepsilon$，就可以与极限定义完全一致，而且从另一个角度来说，极限定义中只是说$\varepsilon$是任意正实数，那么如果$\varepsilon$是任意正实数，$2\varepsilon$照样可以取遍任意正实数，所以这并没有本质上的不同，关于这一点以后将不再说明了。
\end{example}

\begin{example}[无穷级数的和]
  对于数列$a_n$，我们可以作出它的前$n$项的和
  \[ S_n = \sum_{i=1}^n a_i = a_1 + a_2 + \cdots + a_n \]
  依赖于$n$的取值，这些和将构成一个新的数列$S_1,S_2,\ldots$，现在我们把加法推广到无穷个数相加的情形，称无穷个数相加的表达式
  \[ \sum_{n=1}^{\infty} a_n = a_1 + a_2 + \cdots  \]
  为\emph{无穷级数}，而$S_n$称为它的第$n$个\emph{部分和}，如果$S_n$有(有限的)极限，即
  \[ \lim\limits_{n \to \infty} S_n = S \]
  则称无穷级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n$ \emph{收敛}，这个极限$S$称为级数的\emph{和}，记作
  \[ \sum_{n=1}^{\infty} a_n = S \]
  如果部分和数列$S_n$没有极限，则称无穷级数是\emph{发散}的。
\end{example}

\subsection{极限的性质与运算}
\label{sec:properties-and-operation-of-limit}

\begin{theorem}[极限唯一性]
  如果数列$x_n$收敛，则极限唯一。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  反证法，假若有两个数$a1$和$a2$都是数列的极限，假定$a_1<a_2$，则对于任意正数$\varepsilon > 0$，数列都能从某项起同时成立着 $|x_n-a_1| < \varepsilon$ 和 $|x_n-a_2| < \varepsilon$，于是取$\varepsilon < (a_2-a_1)/2$，则前述两个不等式因为无交集而产生矛盾。
\end{proof}

\begin{theorem}
  如果数列$x_n$收敛到实数$a$，则对于任意一个小于$a$的实数$x$，数列都能从某项起恒大于$x$，同样对于任意一个大于$a$的实数$y$，数列也能从某项起恒大于$y$。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  只要在极限的定义中取 $\varepsilon < a-x$即可得前半部分结论，同样再取$\varepsilon < y-a$即得后半部分结论。
\end{proof}

\begin{inference}[保号性]
  如果数列收敛到一个正的实数，则数列必从某项起恒保持正号，同样，若收敛到一个负的实数，则必从某项起恒保持负号。
\end{inference}

\begin{theorem}[保不等式性]
  设数列$a_n$与数列$b_n$分别收敛到$A$与$B$，且当$n$充分大时恒有$a_n<b_n$，则必有$A \leqslant B$.
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  反证法，若$A<B$，则取$\varepsilon=\dfrac{1}{2}(B-A)$，在$n$充分大时必同时有$a_n<A+\varepsilon=\dfrac{1}{2}(A+B)$以及$b_n>B-\varepsilon=\dfrac{1}{2}(A+B)$成立，这时显然有$a_n<b_n$，与定理条件矛盾，所以$A \leqslant B$.
\end{proof}

要注意的是由定理中的条件并不能得出$A<B$的结论来，例如$a_n=\dfrac{1}{n^2}$与$b_n=\dfrac{1}{n}$.

\begin{theorem}[夹逼准则，迫敛性]
 若三个数列$a_n$、$b_n$、$c_n$在$n$充分大时恒有$a_n \leqslant b_n \leqslant c_n$，并且$a_n$与$c_n$都收敛到同一极限$M$，则$b_n$亦必收敛到此极限值. 
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  对任意小的正实数$\varepsilon$，显然当$n$充分大时有
  \[ M-\varepsilon < a_n < b_n < c_n < M+\varepsilon \]
  由此即得定理.
\end{proof}

\begin{theorem}
  如果数列$x_n$和$y_n$分别收敛到$x$和$y$，则数列$x_n+y_n$、$x_n-y_n$、$x_ny_n$、$x_n/y_n$都收敛，而且极限分别是$x+y$、$x-y$、$xy$、$x/y$，在商的情况要求$y \neq 0$。
\end{theorem}

这定理可以推广到任意有限个数列的情形。

\begin{proof}[证明]
  和差的情况是容易证明的，只证明积和商的情况。

  先证明乘积的情形，由
  \begin{equation*}
    |x_ny_n-xy| = |(x_ny_n-xy_n) + (xy_n-xy)| \leqslant |y_n||x_n-x| + |x| |y_n-y|
  \end{equation*}
  任取$\varepsilon > 0$，则存在$N>0$，使得$n>N$时同时恒有$|x_n-x|<\varepsilon$和$|y_n-y|<\varepsilon$\footnote{本来对同一个$\varepsilon$，两个数列的$N$是不同的，但是可以取比这两个$N$都大的$N$，这时就同时有那两个不等式。}，另外再由收敛数列的有界性，存在$M>0$，使得$ |y_n| < M$，于是就有 $|x_ny_n-xy| < (M+|x|)\varepsilon$，所以$x_ny_n$收敛到$xy.$

  再来证明商的情况，先证明一个结论，如果数列$y_n$收敛到一个非零实数$y$，那么数列$1/y_n$必收敛，且收敛到$1/y$，这是因为
  \begin{equation*}
    \left| \frac{1}{y_n} - \frac{1}{y} \right| = \left| \frac{y_n-y}{yy_n} \right|
  \end{equation*}
  对于任意正实数$\varepsilon>0$，上式的分子能从某一个下标$N$开始恒小于$\varepsilon$，同时再取另外一个正实数$|y|/2$，数列能从某项起恒有$|y_n|>|y|/2$，于是从某个下标开始，上式就能恒小于$2\varepsilon / y^2$，所以数列$1/y_n$收敛到$1/y$，再将$x_n/y_n$视为$x_n$乘以$1/y_n$并利用乘积的结果，便得商的情形。
\end{proof}


\begin{example}
  给定数列$x_n$的前两项$x_1$与$x_2$，以后的项由公式
  \[ x_{n+1}=\frac{1}{2}(x_n+x_{n-1}) \]
  确定，我们来讨论一下它的收敛情况。

  递推公式可以改写成
  \[ x_{n+1}-x_n = -\frac{1}{2}(x_n-x_{n-1}) \]
  因此，递推下去有
  \[ x_{n+1}-x_n = \left( -\frac{1}{2} \right)^{n-1}(x_2-x_1) \]
  于是
  \begin{eqnarray*}
    x_n & = & x_1 + \sum_{k=2}^n(x_k-x_{k-1})  \\
        & = & x_1 + (x_2-x_1)\sum_{k=2}^n \left( -\frac{1}{2} \right)^{k-2} \\
    & = & x_1 + (x_2-x_1) \cdot \frac{2}{3}\left( 1- \left( - \frac{1}{2} \right)^{n-1} \right)
  \end{eqnarray*}
  于是有
  \[ \lim_{n \to \infty} x_n = x_1 + \frac{2}{3}(x_2-x_1) = \frac{x_1+2x_2}{3} \]
\end{example}

\begin{example}[几何级数]
  设实数$q$满足$|q|<1$，称级数
  \[ \sum_{n=0}^{\infty} q^n = 1+q+q^2+\cdots  \]
  为\emph{几何级数}，它的部分和
  \[ S_n = \sum_{i=0}^n q^i = \frac{1-q^{n+1}}{1-q} \]
  因为$|q|<1$，所以可以得出
  \[ \lim_{n \to \infty} S_n = \frac{1}{1-q} \]
  也就是说，几何级数的和是
  \[ \sum_{n=0}^{\infty} q^n = \frac{1}{1-q} \]
\end{example}

\begin{inference}
  \label{inference:limit-of-power-of-number-sequence}
  若数列$a_n$收敛到实数$A$，则对于固定的整数$m$，数列$a_n^m$收敛到实数$A^m$.
\end{inference}

\begin{example}
  \label{example:limit-of-n-sqrt-a}
  设实数$a>0$且$a \neq 1$，证明极限$\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a} = 1$.

  我们在 \autoref{example:limit-of-n-sqrt-a-when-a-greater-than-1}中已经证明了$a>1$时的情形，现在假设$0<a<1$，则有
  \[ \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a} = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\sqrt[n]{\frac{1}{a}}} = 1 \]
\end{example}

\begin{example}
  \label{example:limit-of-n-power-m-devide-by-a-power-n}
  在\autoref{example:limit-of-n-devide-by-a-power-n}中，我们已经证明了下面的极限
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{n}{a^n} = 0 \]
  其中$a>1$，现在我们将它推广，设$m$是一个正整数，则
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{n^m}{a^n} = 0 \]
  这是因为，由于$\sqrt[m]{a}>1$，根据\autoref{example:limit-of-n-devide-by-a-power-n}中的结论，有
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{n}{(\sqrt[m]{a})^n} = 0 \]
 再由\autoref{inference:limit-of-power-of-number-sequence}，便得出
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{n^m}{a^n} = 0 \]
  这表明在$n$趋于无限大时，多项式与指数相比，它将变得微不足道，也就是说，指数是比多项式更高阶的无穷大。
\end{example}


\subsection{无穷小与无穷大}
\label{sec:infinite-small-and-great}

\begin{definition}
  如果数列收敛到零，则称它在$n$无限增大时是一个\emph{无穷小}.
\end{definition}

\begin{definition}
  如果数列$a_n$满足: 对任意大的正实数$M$，总存在正整数$N$，使得当$n>N$时恒有$|a_n|\geqslant M$，则称这数列在$n$无限增大时是一个\emph{无穷大}，如果$a_n$在$n$充分大时还保持着一定的符号，则称之为\emph{正无穷大}或者\emph{负无穷大}，此时也称数列收敛到正无穷或者收敛到负无穷，记作$\lim\limits_{n \to \infty} a_n = + \infty$或者$\lim\limits_{n \to \infty} a_n = -\infty$.
\end{definition}

显然，当$a_n$是非零的无穷小时，$\dfrac{1}{a_n}$是无穷大，反之也对。

例如$\dfrac{1}{n}$便是无穷小的例子，而$n^2$则是一个无穷大的例子。

\begin{example}
  今来考虑关于$n$的多项式
  \[ a_mn^m+a_{m-1}n^{m-1} + \cdots a_1n+a_0 \]
  在$n \to \infty$时的极限情况。

  将最高次幂提出来，多项式写成下面的形状
  \[ n^m \left( a_m+\frac{a_{m-1}}{n}+\frac{a_{m-2}}{n^2} + \cdots + \frac{a_0}{n^m} \right) \]
  在$n \to \infty$时，显然括号中的部分将趋于极限值$a_m$，但外面有一个无穷大因子$n^m$，所以我们得到结论，如果最高次项系数为正，则多项式将趋于正无穷，如果这系数为负，则它将趋于负无穷。
\end{example}

\begin{example}
  再来考察关于$n$的有理式子的极限，即关于$n$的两个多项式之比的极限:
  \[ \frac{a_mn^m+a_{m-1}n^{m-1} + \cdots a_1n+a_0}{b_ln^l+b_{l-1}n^{l-1} + \cdots b_1n+b_0} \]
  这里$a_m \neq 0$，$b_l \neq 0$.

  如果$m=l$，则分子分母同时除以最高次幂变形为
  \[ \frac{a_m+\frac{a_{m-1}}{n}+\cdots+\frac{a_0}{n^m}}{b_m+\frac{b_{m-1}}{n}+\cdots+\frac{b_0}{n^m}} \]
  显然它的极限是$\dfrac{a_m}{b_m}$，即最高次项系数之比。

  如果$m<l$，则分子分母同时除以$n^l$后，原式成为
  \[ \frac{\frac{a_m}{n^{l-m}}+\cdots+\frac{a_0}{n^l}}{b_m+\frac{b_{m-1}}{n}+\cdots+\frac{b_0}{n^l}} \]
  分子趋于$0$，而分母趋于$b_m$，因此此时极限为零。

  同理，当$m>l$时，分子分母同时除以$n^l$后，分母趋于有限的极限$b_m$，但分母却是无穷大，所以此时它的极限是无穷大，其符号由分子分母的最高次项系数共同决定，相同时为正无穷，相反时为负无穷。
\end{example}

\begin{definition}
   设数列$a_n$与$b_n$都是无穷小，即在$n$无限增大时都收敛到零，\\
  (1). 若$\lim\limits_{n \to \infty} \dfrac{a_n}{b_n} = 0$，则称$a_n$是$b_n$的\emph{高阶无穷小}，记作$a_n=o(b_n)$. \\
  (2). 若存在正实数$U$和$V$，使得当$n$充分大时有$U\leqslant \left| \dfrac{a_n}{b_n} \right| \leqslant V$，则称$a_n$与$b_n$是\emph{同阶无穷小}，特别的，如果$\lim\limits_{n \to \infty} \dfrac{a_n}{b_n} = 1$，则称它俩是\emph{等价无穷小}，记作$a_n \sim b_n$.
\end{definition}

例如，$\dfrac{1}{n^2}$是$\dfrac{1}{n}$的高阶无穷小，而$\dfrac{1}{n}$与$\dfrac{1+\sin{n}}{n}$则是同阶无穷小，这个概念体现了无穷小之间的比较，需要说明的是，两个无穷小之间并不必然有阶的高低之分，因为它俩之比可以不收敛。


关于无穷小，还有如此结论
\begin{theorem}
  如果数列$a_n$是无穷小，数列$b_n$有界，则数列$a_nb_n$是无穷小。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  由条件，存在正实数$M$，使得$b_n$中的所有项都满足$|b_n|\leqslant M$，所以$|a_nb_n| \leqslant M |a_n|$总是成立的，而$a_n$为无穷小，所以对于无论多么小的正实数$\varepsilon$，数列$a_n$总能从某项起恒满足$|a_n|<\varepsilon/M$，从而$|a_nb_n|<\varepsilon$，于是结论成立。
\end{proof}

由此知道，数列$\dfrac{\sin{n}}{n}$是无穷小.

\begin{theorem}
  有限个无穷小之和仍是无穷小.
\end{theorem}

利用极限定义即可简单证明，略去。

关于同阶无穷小，则有如下结论
\begin{theorem}
  若$a_n$与$b_n$是同阶无穷小，$c_n$是任一数列，则数列$a_nc_n$与$b_nc_n$的收敛性情况相同，即要么都收敛要么都发散，并且在收敛的情况下，如果又是等价无穷小，则还具有相同的极限值.
\end{theorem}

这定理关于等价无穷小的结论是非常有用的，它表明在计算极限的过程中，可以将一个无穷因子替换为与它等价的无穷小。

\subsection{Stolz 定理}
\label{sec:stolz-theorem}

\begin{theorem}[Stolz 定理]
  对于两个数列$x_n$和$y_n$，其中$y_n$是一个(至少从某一项开始)严格增加到正无穷或者严格减小到负无穷的数列，如果$\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{x_{n+1}-x_n}{y_{n+1}-y_n} = M$，那么有$\lim\limits \dfrac{x_n}{y_n} = M$，这里的$M$可以是一个实数，也可以是正无穷或者负无穷。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  先证明$b_n$严格增加到正无穷以及$l$是一个有限数的情况，此时由两个数列增量之比收敛到$l$，所以对于任意小的正数$\varepsilon$，当$n$充分大时($n \geqslant N$)恒有
  \[ (l-\varepsilon)(b_{n+1}-b_n) < a_{n+1}-a_n < (l+\varepsilon)(b_{n+1}-b_n) \]
  累加可得
  \[ (l-\varepsilon)(b_{n}-b_N) < a_{n}-a_N < (l+\varepsilon)(b_{n}-b_N) \]
  三边同时加上$a_N$再除以$b_n$可得($b_n$必定从某一项开始恒保持正号)
  \[ l-\varepsilon+\frac{a_N-(l-\varepsilon)b_N}{b_n} < \frac{a_n}{b_n} < l+\varepsilon+\frac{a_N-(l+\varepsilon)b_N}{b_n}\]
  因为$b_n$收敛到正无穷，所以当$n$充分大时，上式左右两边以$b_n$为分母的两项的绝对值可以任意小，从而当$n$充分大时就有
  \[ l-2\varepsilon < \frac{a_n}{b_n} < l + 2\varepsilon \]
  这就表明两个数列之比也收敛到$l$.

  要说明的是，上述证明过程中，$N$的取值并不是恒定不变的，每出现一次“当$n$充分大时”之类的字眼，就意味着$N$可能需要取更大的值，以使得前面的不等式与新引入的不等关系能够同时成立。

  再证明$l$是正无穷大的情形，这时可以利用已经证明了的有限数的结果，因为这时显然有
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{b_{n+1}-b_n}{a_{n+1}-a_n} = 0 \]
  只需要说明$a_n$能够从某项起单调增加到正无穷大就可以了。对于任意大的正实数$M$，当$n$充分大时显然有
  \[ a_{n+1}-a_n > M(b_{n+1}-b_n) \]
  而显然从某一个正整数开始恒有$b_{n+1}-b_n>1$，所以此时有$a_{n+1}-a_n>M$，这便说明$a_n$能够从某一项开始单调增加到正无穷了，于是便可以得到我们要的结果。
\end{proof}

\begin{inference}
  如果数列$x_n$收敛到$A$，则$(x_1+x_2+\cdots+x_n)/n$也收敛到$A$，反之亦然。
\end{inference}

这正是我们在\autoref{example:mean-value-of-converge-number-sequence}中所得到的结论，那里是用极限定义证明了这个事实，现在有了 Stolz 定理，它就是一个显而易见的结论了。

\begin{proof}[证明]
  只要在 Stolz 定理中取$a_n=x_1+x_2+\cdots+x_n$，$b_n=n$便得此结论。
\end{proof}

\begin{example}
  我们证明，对任意确定的正整数$m$，有
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{1^m+2^m+\cdots+n^m}{n^{m+1}} = \frac{1}{m+1} \]
  只要取$a_n=1^m+2^m+\cdots+n^m$与$b_n=n^{m+1}$，有
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}-a_n}{b_{n+1}-b_n} = \lim_{n \to \infty} \frac{(1+n)^m}{(1+n)^{m+1}-n^{m+1}} = \lim_{n \to \infty} \frac{n^m+\cdots}{(m+1)n^m+\cdots} = \frac{1}{m+1} \]
  根据Stolz定理，便得原式亦有相同极限。

  在初等数学中，我们已经知道自然数的幂和$S(n,m)=\sum\limits_{i=1}^ni^m$是一个关于$n$的$m+1$次多项式，并且它的最高次项系数就是$\dfrac{1}{m+1}$，所以这里的极限是毫不意外的。
\end{example}

\begin{example}
  我们证明一个关于调和级数与对数之间关系的一个重要极限:
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}}{\ln{n}} = 1 \]
  取$a_n=1+\dfrac{1}{2}+\cdots+\dfrac{1}{n}$，$b_n=\ln{n}$，则
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}-a_n}{b_{n+1}-b_n} = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{(n+1)\ln{\left( 1+ \frac{1}{n} \right)}} = 1 \]
  显然$b_n$是单调增加到正无穷的，因此由Stolz定理即得所要证的极限。

  这个例子的意义在于，它揭示了调和级数的增长速度，与对数是同一级别的，以后我们还将看到，它俩不但增长速度接近，事实上它俩之差会趋于一个固定值(欧拉常数$c=0.577\cdots$).
\end{example}


\subsection{单调有界定理}
\label{sec:theorem-of-monotone-bounded}

\begin{theorem}[收敛数列的有界性]
  收敛数列必有界。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  这其实从定义就可以得出了，随便取一个$\varepsilon>0$，即知数列从某项起全部落在区间$(a-\varepsilon, a+\varepsilon)$内，这里$a$是数列极限，再扩大此区间把前面的那些项(有限个)包含进来，于是数列便有界。
\end{proof}

\begin{example}
  我们来研究一个利用确界得出极限的例子：已知非负实数数列$\{a_n\}$对任意两个正整数$n$和$m$都满足$a_{n+m} \leqslant a_n+a_m$，求证:数列$\{\frac{a_n}{n}\}$收敛。

这道题目跟1997年的一道CMO试题的条件一模一样，只是结论不同，题目如下: 已知非负实数数列$\{a_n\}$对任意两个正整数$n$和$m$都满足$a_{n+m} \leqslant a_n+a_m$，求证:对任意$n \geqslant m$都有$a_n \leqslant ma_1+\left( \frac{n}{m}-1\right)a_m$。

由于这个关联性，所以原题目的解答过程参考了后者的思路\footnote{见参考文献\cite{olympic-math}.}.

\begin{proof}[证明]
设$n>m$，有
\begin{align*}
\frac{a_n}{n} - \frac{a_m}{m} < & \frac{a_{n-m}+a_m}{n} - \frac{a_m}{m} \\
 = & \frac{n-m}{n} \left( \frac{a_{n-m}}{n-m} - \frac{a_m}{m} \right)
\end{align*}
这有点类似于辗转相除法，如果还有$n-m>m$，则继续上述步骤，经过有限步之后，必然得出
\[ \frac{a_n}{n} - \frac{a_m}{m} \leqslant \frac{s}{n} \left( \frac{a_s}{s} - \frac{a_m}{m} \right) \]
其中正整数$s$满足$1 \leqslant s \leqslant m$，但是这个$s$，一般的说是依赖于$n$的，但是它的取值集合却是有限个，所以右端除去因子$\frac{1}{n}$以外的部分是有界的,所以我们在上式中令$n \to \infty$，便能得出右端在$n \to \infty$时趋于零，这就说明: 对于每一个固定的$m$和任意小的正实数$\delta$，当$n$充分大时恒有
\[ \frac{a_n}{n} \leqslant \frac{a_m}{m} + \delta \]
这便是我们解答问题的关键所在，因为显然还能得出$a_n \leqslant a_{n-1}+a_1 \leqslant (a_{n-2}+a_1)+a_1 \leqslant \cdots \leqslant na_1$，从而$0 \leqslant \frac{a_n}{n} \leqslant a_1$说明数列$\{\frac{a_n}{n}\}$是有上下界的，因此我们只要证明如下这个引理就可以了：

引理: 如果数列$\{ x_n \}$有界，并且对于数列中的每一项$x_m$和任意小的正实数$\delta$，当$n$充分大时恒有$x_n \leqslant x_m+\delta$，那么数列收敛。

证明是很容易的，既然数列有下界，便有下确界，我们将证明这下确界便是其极限，设其下确界为$M$，那么对于无论多么小的正实数$\varepsilon$，存在数列中的某一项$x_m$满足$M \leqslant x_m  < M+\varepsilon$，然而由条件，当$n$充分大时恒有$x_n \leqslant x_m+\delta$，我们让这个$\delta<M+\varepsilon-x_m$，从而这时就有$M \leqslant x_n  < M+\varepsilon$，按极限定义，这下确界$M$便是其极限。
\end{proof}
\end{example}


\begin{theorem}
  单调递增有上界的数列必定收敛，而且收敛到它的上确界。单调递减有下界的数列也类似。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  只证明单调递增有上界的情况，假如数列$x_n$就是这样的数列，它的上确界是$M$，则数列中的全部项都满足$x_n \leqslant M$，另外，对于任意小的正实数$\varepsilon$，由上确界定义，总存在某个$x_N$满足$x_N>M-\varepsilon$，再由单调性即知对于$n>N$恒有$M-\varepsilon < x_n \leqslant M < M+\varepsilon$，所以$M$就是这数列的极限。
\end{proof}

\begin{example}[等差-等比中项]
  \label{example:arithmetic-gemotry-mid-term}
  考虑两个数列$a_n$和$b_n$，任取$a_1=a>0$，$b_1=b>0$，以后的项由下式确定
  \[ a_{n+1} = \sqrt{a_nb_n}, \  b_{n+1}=\frac{a_n+b_n}{2} \]
  现考察一下这两个数列的极限情况。

  显然，两个数列的所有项都是正的，而且无论两个数列的第一项如何取值，从第二项起便恒有$a_n \leqslant b_n$，因此
  \[ a_{n+1} = \sqrt{a_nb_n} \geqslant a_n \]
  即$a_n$从第二项开始单调增加(不减)，同时有
  \[ b_{n+1} = \frac{a_n+b_n}{2} \leqslant b_n \]
  即$b_n$从第二项开始单调减少(不增)，另一方面，容易发现两个数列都是有界的:
  \[ a_2 \leqslant a_3 \leqslant \cdots \leqslant a_n \leqslant \cdots \leqslant b_n \leqslant \cdots \leqslant b_3 \leqslant b_2  \]
  即$a_n$是单调增加有上界，而$b_n$是单调减少有下界，因此它俩都有极限，再在$a_n$的递推式两端取极限便知它们有着共同的极限值，毫无疑问，这个极限值是由两个数列的首项$a$和$b$所唯一确定的，它称为$a$和$b$的\emph{等差-等比中项}，但要想在这里求出它的具体表达式，却是不可能的，它不可能用目前我们已知的任何表达式写出来，以后将会看到，它可以利用椭圆积分表出。
\end{example}

\begin{example}[调和-算术中项]
  \label{example:harmonic-arithmetic-mid-term}
  与\autoref{example:arithmetic-gemotry-mid-term}相仿，不过现在我们将两个平均数分别替换为调和平均与算术平均:
  \[ a_{n+1} = \frac{2}{\frac{1}{a_n}+\frac{1}{b_n}}, \  b_{n+1} = \frac{a_n+b_n}{2} \]
  类似的可得出
  \[ a_2 \leqslant a_3 \leqslant \cdots \leqslant a_n \leqslant \cdots \leqslant b_n \leqslant \cdots \leqslant b_3 \leqslant b_2  \]
  因此这两个数列仍有极限，这极限称为数$a$与$b$的\emph{调和-算术平均}，与算术-几何平均不同的是，调和-算术平均有简单表达式，因为恒有关系
  \[ a_{n+1}b_{n+1} = \frac{2a_nb_n}{a_n+b_n} \cdot \frac{a_n+b_n}{2} = a_nb_n \]
  因此恒有$a_nb_n=a_1b_1=ab$，所以这个极限是$\sqrt{ab}$，即两个数的调和-算术平均，就是两者的几何平均。
\end{example}

\begin{example}[调和级数的发散性]
  \label{example:non-convergency-of-harmonic-series-proof-by-monotone}
  在这个例子中，我们来考虑\emph{调和级数}
  \[ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} = 1+\frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \cdots  \]
  的收敛性，它的部分和
  \[ H_n = 1 + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n} \]
  虽然$H_n$随着$n$的增大，它的增量逐渐减小，但可以证明它可以大于任意正实数，因为我们有
  \begin{eqnarray*}
    \frac{1}{3} + \frac{1}{4} & > & 2 \times \frac{1}{4} = \frac{1}{2} \\
    \frac{1}{5} + \frac{1}{6} + \frac{1}{7} + \frac{1}{8} & > & 4 \times \frac{1}{8} = \frac{1}{2} \\
    ...... && \\
    \frac{1}{2^m+1} + \frac{1}{2^m+2} + \cdots \frac{1}{2^{m+1}} & > & 2^m \times \frac{1}{2^{m+1}} = \frac{1}{2}
  \end{eqnarray*}
  因此
  \begin{eqnarray*}
    H_{2^m} & = & 1+ \frac{1}{2} + \sum_{i=1}^m \left( \frac{1}{2^i+1} + \frac{1}{2^i+2} + \cdots \frac{1}{2^{i+1}} \right) \\
    & > & 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{2}m
  \end{eqnarray*}
  这就表明$H_{2^m}$是一个无穷大，再由$H_n$的单调性，可知它是一个正无穷大，也就是说调和级数是发散的。
\end{example}

\subsection{数$\mathrm{e}$}
\label{sec:a-import-sequence-limit}

这一小节我们来证明下面这个数列有极限:
\[ x_n=\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n \]

\begin{proof}[证明一]\footnote{这个证明来自参考文献\cite{olympic-math}.}
  由多元均值不等式，把$x_n$看成$n$个$(1+1/n)$的乘积，再添加上一个因数1构成$n+1$个数的乘积，有
  \[ \left( 1+\frac{1}{n} \right)^n = 1 \cdot \left( 1+\frac{1}{n} \right)^n < \left( \frac{1+n\left( 1+\frac{1}{n} \right)}{n+1} \right)^{n+1} = \left( 1+\frac{1}{n+1} \right)^{n+1} \]
  这便表明它是递增的。

  下证它是有上界的，把$n+1$拆分成$\frac{5}{6}$和$n$个$1+\frac{1}{6n}$，由均值不等式得
  \[ n+1 = \frac{5}{6} + n \left( 1+\frac{1}{6n} \right) > (n+1)\sqrt[n+1]{\frac{5}{6} \cdot \left( 1+\frac{1}{6n} \right)^n} \]
  整理即得
  \[ \left( 1+\frac{1}{6n} \right)^n < \frac{6}{5} \]
  所以
  \[ \left( 1+\frac{1}{6n} \right)^{6n} < \left( \frac{6}{5} \right)^6 < 3 \]
  于是由单调性便知
  \[ \left( 1+\frac{1}{n} \right)^n < 3 \]
  所以数列$x_n$单调增加且有上界，故此存在极限。
\end{proof}

\begin{proof}[证明二]\footnote{这个证明来自于参考文献\cite{math-analysis}.}
  把$x_n$按二项式定理展开得
  \begin{eqnarray*}
    x_n & = & \sum_{i=0}^n C_n^i \frac{1}{n^i} \\
    & = & \sum_{i=0}^n \frac{1}{i!}\left( 1-\frac{1}{n} \right) \left( 1-\frac{2}{n} \right)\cdots \left( 1-\frac{i-1}{n} \right)
  \end{eqnarray*}
  易见对于$x_{n+1}$而言，在上式的基础上会多出$i=n+1$的一个正项，并且其它项是把上式中每一个项中的每一个因子$1-\frac{i}{n}$更换为更大的因子$1-\frac{i}{n+1}$，所以$x_{n+1}>x_n$，这是一个递增的数列.

  将每一个项中的所有$(1-i/n)$因子全部放大为1，则有
  \[  x_n < 1+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!} \]
  接下来有两种放缩方式都可以证明它有上限:
  \[ \frac{1}{k!} < \frac{1}{k(k-1)} = \frac{1}{k-1} - \frac{1}{k} \]
  和
  \[ \frac{1}{k!} < \frac{1}{2^{k-1}} \]
  于是
  \[ x_n < 2 + \sum_{i=2}^n \left( \frac{1}{i-1}-\frac{1}{i} \right) = 3-\frac{1}{n} < 3 \]
  或者
  \[ x_n < 2 + \sum_{i=2}^n \frac{1}{2^{i-1}} = 3-\frac{1}{2^{n-1}} < 3 \]
  所以数列单调递增有上界，故此有极限.
\end{proof}

我们用字母$\mathrm{e}$来表示这个数列的极限，它的值是
\[ \lim_{n \to \infty} \left( 1+\frac{1}{n} \right)^n = \mathrm{e}= 2.718281828459045\cdots \]

在前述证明二中我们已经证得
\[ x_n < 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{n!} = y_n \]
并且证明二就是利用了$y_n$有上界而得出$x_n$有上界的，显然$y_n$也是单调增加的，所以$y_n$也有极限，其实它也收敛到$\mathrm{e}$，在此证明这一点。

在证明二的过程中已经得到
\[ x_n = 1 + \sum_{i=1}^n \frac{1}{i!}\left( 1-\frac{1}{n} \right) \left( 1-\frac{2}{n} \right) \cdots \left( 1-\frac{i-1}{n} \right) \]
任选整数$k$满足$0<k<n$，并在上式右端的求和中舍弃$i>k$的加项，得(注意求和的上限)
\[ x_n > 1 + \sum_{i=1}^k \frac{1}{i!}\left( 1-\frac{1}{n} \right) \left( 1-\frac{2}{n} \right) \cdots \left( 1-\frac{i-1}{n} \right) \]
固定整数$k$不变，则右端是有限个数之和，让$n$无限增大两端取极限，得
\[ \mathrm{e} \geqslant 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{k!} = y_k \]
于是得出
\[ x_n < y_n \leqslant \mathrm{e} \]
由夹逼准则，就得出
\[ \lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{n!} \right) = \mathrm{e} \]
或者说，有下面的级数
\[ \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} = \mathrm{e} \]

\subsection{圆周率$\pi$}
\label{sec:pi}



\subsection{闭区间套定理}
\label{sec:theorem-of-closed-interval-sequence}

\begin{theorem}[闭区间套定理]
  \label{closed-interval-sequence-theorem}
  设闭区间序列$[a_n,b_n](n=1,2,\ldots)$ 满足:
  \begin{enumerate}
  \item $[a_1,b_1] \supseteq [a_2,b_2] \supseteq \cdots [a_n,b_n] \supseteq [a_{n+1},b_{n+1}] \supseteq \cdots$
  \item $\lim\limits_{n \to \infty} (b_n-a_n) = 0$
  \end{enumerate}
    则存在唯一实数$x$，使得$x \in [a_n,b_n](n=1,2,\ldots)$.
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  显然$a_n$是一个单调增加有上界的序列，所有的$b_m$都是它的上界，同样，$b_n$是单调减少有下界的数列，所有的$a_m$都是它的下界，因此两个数列均有极限，分别记为$A$和$B$，由$a_n < b_n$恒成立知$A \leqslant B$，又如果$A<B$，那么有$a_n\leqslant A < B \leqslant b_n$，这表明$b_n-a_n>B-A$，这与区间长度趋于零相矛盾，所以只能$A=B$，并且它同时位于所有的闭区间上，如果还有另一个与之不同的点也能同处于所有的闭区间上，则显然与区间长度趋于零相矛盾，所以这个共同极限是唯一同时位于所有区间上的数。
\end{proof}

\subsection{柯西收敛准则}
\label{sec:cauchy-convergence-rule}

\begin{theorem}[柯西收敛准则]
  数列$x_n$收敛的充分必要条件是，对于任意正实数$\varepsilon$，总存在正整数$N>0$，使得任意$n_1>N$和任意$n_2>N$及任意恒有$|x_{n_1}-x_{n_2}| < \varepsilon$。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  先证必要性. 如果数列$x_n$收敛到$x$，那么对于任意正实数$\varepsilon$，都有正整数$N$，使得$n>N$时恒有$|x_n-x|<\varepsilon / 2$，于是对于任意$n_1>N$及$n_2>N$，便有$|x_{n_1}-x_{n_2}|=|(x_{n_1}-x)- (x_{n_2}-x)|\leqslant |x_{n_1}-x|+|x_{n_2}-x|<\varepsilon / 2+\varepsilon / 2 = \varepsilon$。必要性得证。

  再证充分性，先任取一个正实数$\varepsilon_1$，数列中的项能够从某一项开始全部落在一个宽度为$2\varepsilon_1$的闭区间$I_1$，再取$\varepsilon_2 = \dfrac{1}{2}\varepsilon_1$，则数列又能够从另一项（一般来说需要向后推移若干个下标）开始尽数落在一个宽度为$2\varepsilon_2$的闭区间$I_2$上，且$I_1 \supseteq I_2$，依次类推，得出一个闭区间序列$I_1,I_2,\ldots$，其中每一个闭区间都能包含数列从某一项开始之后的全部项，且这些闭区间的长度趋于零，因此按闭区间套定理，存在唯一实数$M$同时处于所有的闭区间上，它将是这数列的极限，这是因为，对于任意正实数$\varepsilon$，显然存在某个闭区间$I_m$，使得$I_m \subset (M-\varepsilon,M+\varepsilon)$，而数列能够从某一项开始全部落在闭区间$I_m$上，也就从这一项开始全部落在$M$的$\varepsilon$邻域内，所以$M$就是这数列的极限。
\end{proof}

我们还可以得出柯西收敛准则的否定叙述：数列$a_n$发散的充分必要条件是，存在正实数$r$，使得无论对于多大的正整数$N$，总是存在两个正整数$n_1$和$n_2$，使得$|a_{n_1}-a_{n_2}| \geqslant r$.

\begin{example}
  前$n$个正整数的平方倒数和
  \[ S_n = 1 + \frac{1}{2^2} + \cdots + \frac{1}{n^2} \]
  对它的片段有
  \begin{eqnarray*}
    S_{m+p}-S_m  & = & \frac{1}{(m+1)^2} + \frac{1}{(m+2)^2} + \cdots + \frac{1}{(m+p)^2} \\
                 & < & \frac{1}{m(m+1)} + \frac{1}{(m+1)(m+2)} + \cdots + \frac{1}{(m+p-1)(m+p)} \\
                 & = & \left( \frac{1}{m} - \frac{1}{m+1} \right) + \left( \frac{1}{m+1} - \frac{1}{m+2} \right) + \cdots + \left( \frac{1}{m+p-1} - \frac{1}{m+p} \right) \\
    & = & \frac{1}{m} - \frac{1}{m+p} < \frac{1}{m}
  \end{eqnarray*}
  所以对于任意正实数$\varepsilon$，只要取$N>1/\varepsilon$，就能保证柯西条件成立，于是数列$S_n$有极限，不过这极限值在此处是求不出来的，在以后我们将会利用无穷级数理论，得到它的极限值，这极限值与圆周率有关:
  \[ \lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^n \frac{1}{i^2} = \frac{\pi^2}{6} \]
\end{example}

\begin{example}
  前$n$个正整数的阶乘的倒数和
  \[ T_n = 1 + \frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{n!} \]
  它的片段和
  \begin{eqnarray*}
    T_{m+p} - T_m & = & \frac{1}{(m+1)!} + \frac{1}{(m+2)!} + \cdots + \frac{1}{(m+p)!} \\
                  & < & \frac{1}{2^{m+1}} + \frac{1}{2^{m+2}} + \cdots + \frac{1}{2^{m+p}} \\
    & = & \frac{1}{2^m} \left( 1-\frac{1}{2^p} \right) < \frac{1}{2^m}
  \end{eqnarray*}
  可见它也满足柯西收敛条件，所以这个数列也有极限，它的极限便是自然对数的底数$e$:
  \[ \lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^n \frac{1}{i!} = e \]
\end{example}

\begin{example}[级数收敛的柯西准则]
  因为级数收敛等同于它的部分和数列收敛，据此可以得出级数收敛的柯西准则：级数$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$收敛的充分必要条件是，对于任意小的正实数$\varepsilon$，总存在正整数$n$和正整数$p$，使得$|a_{n+1}+a_{n+2} + \cdots + a_{n+p}|<\varepsilon$。

  同样可以得出它的反而叙述：级数$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$发散的充分必要条件是，存在一个正实数$r$，使得无论对于多大的$N$，总存在该下标之后的某一片段和满足$|a_{n+1}+a_{n+2}+\cdots+a_{n+p}| \geqslant r$.
\end{example}

\begin{example}[调和级数的发散性]
  \label{example:non-convergency-of-harmonic-series-proof-by-cauchy}
  在\autoref{example:non-convergency-of-harmonic-series-proof-by-monotone}中，我们已经证明了调和级数
  \[ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} = 1+\frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \cdots  \]
  的发散性，现在我们可以用柯西收敛准则来说明，但是所用的放缩仍然与那里是一致的，根据柯西准则，为了说明它的发散性，只要证明对于存在某个正实数$r$，无论对于多大的正整数$N$，总存在两个正整数$n_1$与$n_2$，使得$|H_{n_1}-H_{n_2}|\geqslant r$就可以了。

  仍然由
  \[ \frac{1}{2^m+1} + \frac{1}{2^m+2} + \cdots + \frac{1}{2^{m+1}} > 2^m \cdots \frac{1}{2^{m+1}} = \frac{1}{2} \]
可知，对于任意正整数$N$，只要取一个$n_1=2^{m_1}>N$，再取$n_2=2^{m_1+1}$，就有$|H_{n_1}-H_{n_2}|>\dfrac{1}{2}$，于是部分和数列$H_n$发散，即调和级数发散。

要说明的是，这里的放缩方式不是唯一的，比如说从级数中的任一项开始，作片段和
\[ \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} + \cdots + \frac{1}{n+m} > \frac{m}{n+m} \]
为了让右端能够大于某个正整数，取$m=n$，即片段的长度要依赖于片段中首项的下标，下标越大，片段越长，这里有
\[ \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} + \cdots + \frac{1}{2n} > \frac{1}{2} \]
于是我们将调和级数按下标划分片段，1和2分别为单独的片段，从3到4为一段，从5到8为一段，9到16为一段，这样划分之后，每一段上的和都大于$\dfrac{1}{2}$，但是这样的划分与前面的放缩其实是一致的，但是我们可以改为这里的$m$，以得出不同的划分，例如取$m=2n$，就得
\[ \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} + \cdots + \frac{1}{3n} > \frac{2}{3} \]
于是片段的划分方式是，1是单独的片段，从2到3为一段，从4到9为一段，从10到27为一段，依次类推，每个片段上的倒数和都大于$\dfrac{2}{3}$，于是级数发散。
\end{example}

\subsection{聚点定理}
\label{sec:accumulate-point-theorem}

\begin{definition}
  对于无穷数集$A$和某个实数$x$，若$x$的任意小的邻域$(x-\varepsilon,x_{\varepsilon})$内都包含了$A$中的无穷多个数，则称数$x$是数集$A$的一个\emph{聚点}.
\end{definition}

例如，零是数集$\left\{ \dfrac{1}{n} \right\}$的一个聚点。显然，定义中的邻域改成空心邻域也没有什么影响。

聚点可以在数集中，也可以不在集合中，事实上，如果聚点在集合中，那就从集合中除去此数，它仍然是新数集的聚点，并不受影响。

\begin{theorem}
  任意有界的无限数集，至少有一个聚点。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  因为数集有界，设它的全部元素被限于某个闭区间$I_1$中，它含有无限个元素，则将此闭区间对半切割为两个子闭区间，则至少其中一个子闭区间上含有原数集中的无穷多个元素，记此子闭区间为$I_2$，同样再对$I_2$进行对半切割，则可以得出一个含有原数集中无穷多个元素的子闭区间$I_2$，依次类推，得到一个闭区间序列，该序列中每个闭区间都包含了原数集中的无穷多个元素，并且这闭区间序列符合闭区间套定理的条件，因此由这闭区间序列确定出一个数$K$，它就是原数集的一个聚点，这是因为，对于任意小的正实数$\varepsilon$，显然前述闭区间中存在某个闭区间$I_m \in (K-\varepsilon,K+\varepsilon)$，而$I_m$中包含了原数集的无穷个元素，因此$K$的邻域也就包含了原数集中的无穷个元素，即为它的一个聚点。
\end{proof}

从数列中剔除掉一些项，剩下的项按照原来的顺序排列而成的新数列，称为原数列的一个\emph{子数列}.
\begin{inference}[博雷尔-魏尔斯特拉斯引理]
  任何有界数列，必存在收敛的子数列。
\end{inference}

\begin{proof}[证明]
  将数列的所有项作成一个有界数集，如果该数集是有限集，则表明数列中有无穷多个项取相同的数值，那么取这些项作成的子列就是收敛的，如果此数集是无限集，由聚点定理知它至少有一个聚点$x$，那么任意取定一个正实数$\varepsilon_1$，则数集中有无穷多个数落在$(x-\varepsilon_1,x+\varepsilon_1)$内并且不等于$x$，任取其中一个记为$a_{n_1}$，即它在原数列中的下标是$n_1$，则再取$\varepsilon_2 = \min \{ \dfrac{1}{2}\varepsilon_1, |x-a_{n_1}| \}$，又可以选落在区间$(x-\varepsilon_2,x+\varepsilon)$中并且不等于$x$的项$a_{n_2}$，这里$n_2$的选法要保证$n_2>n_1$，因为是有无穷多个数落在区间内，所以这总是可以办到的。依次类推，得出一个子列$a_{n_1},a_{n_2},\ldots$，显然这个子列是收敛到$x$的。
\end{proof}

\subsection{上极限与下极限}
\label{sec:upper-limit-and-lower-limit}

这一节利用聚点的概念来定义上极限与下极限，并在此基础上讨论极限存在的条件。

首先我们证明一个结论，前面已经知道，有界数集存在聚点，在此基础上还有如下结论
\begin{theorem}
  有界数集存在最大的聚点和最小的聚点。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  记有界数集$A$的聚点集合是$B$，设$A$的上下确界分别是$M$和$L$，显然任何大于$M$或者小于$L$的数都不可能是$A$的聚点，也就是说，$B$也以$M$和$L$为上界和下界（但不能保证是确界），记$B$的上确界为$P$，我们来证明，$P$也是$A$的聚点，也就是$P \in B$.

  对于任意正实数$\varepsilon$，存在$b_1 \in B$，使得$P-\varepsilon < b_1 < P$，但$b_1$是$A$的一个聚点，因此它的任意邻域内都含有$A$中的无限个元素，取适当的邻域，使其被包含于开区间$(P-\varepsilon,P)$中，于是开区间$(P-\varepsilon,P)$也就包含了数集$A$中的无限多个元素，从而$P$是数集$A$的聚点，同理，$B$的下确界$Q$也是数集$A$的聚点，它们分别是数集$A$的最大聚点和最小聚点。
\end{proof}

以后我们会称数列的聚点，它是指由数列所有项的数值所组成的数集的聚点，以后不再特别说明。

\begin{definition}
  数列$a_n$的最大聚点称为数列的\emph{上极限}，记作$\varlimsup\limits_{n \to \infty}a_n$，而最小的聚点称为它的\emph{下极限}，记作$\varliminf\limits_{n \to \infty} a_n$.
\end{definition}

显然，有界数列必同时存在上极限与下极限。

\begin{theorem}
有界数列存在极限的充分必要条件是，它的上极限与下极限相等。  
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  必要性，如果数列$a_n$收敛到$A$，显然$A$是它的唯一聚点，上极限与下极限都是它。

  充分性，设上极限与下极限都是$A$，显然$A$的任意邻域内含有数列中的无限多项，而在此邻域外只能含有数列中的有限多项，否则在此邻域外还有别的聚点存在，所以数列只能收敛到此值。
\end{proof}

要注意的是结论对无界数列不成立。

\subsection{无穷级数}
\label{sec:infinite-series}

\subsection{复数数列的极限}
\label{sec:limit-of-complex-number-sequence}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../calculus-note"
%%% End:
