
\section{正项级数的收敛性判别}
\label{sec:positive-number-series}

对于级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$，如果它的每一项都是正数（或者当$n$充分大时恒保持正号），我们有一系列的判别方法可以判断它的收敛性。

由于正项级数的部分和是单调增加的，所以回想起数列极限的单调有界定理，我们就有

\begin{theorem}
  正项级数收敛的充分必要条件是它的部分和有界。
\end{theorem}

\begin{example}
  级数$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n(n+1)}$的部分和$S_n=1-\frac{1}{n+1}<1$，所以级数收敛。
\end{example}

\begin{example}
  级数$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n!}$的部分和$S_n=1+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!}$，我们在\autoref{sec:a-import-sequence-limit}便已经得到过$S_n<3$，所以级数收敛。
\end{example}

\begin{example}
  \label{example:series-ln-1-plus-1-over-n-converage}
  级数$\sum_{n=1}^{\infty}\ln{\left( 1+\frac{1}{n} \right)}$，注意到$\ln{\left( 1+\frac{1}{n} \right)} = \ln{(n+1)}-\ln{n}$，所以部分和$S_n=\ln{(n+1)}$，显然无界，所以级数发散。
\end{example}

\subsection{比较判别法}
\label{sec:compare-method-aboud-series-converage}

如下的比较判别法是相当重要的:
\begin{theorem}[比较判别法]
  \label{theorem:comparison-method-about-series-converage}
  对于两个正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$和$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$，如果从某一项起恒有$a_n \leqslant b_n$，那么由$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$的收敛便能推得$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$也收敛，同理，由$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$发散便能推得$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$也发散。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  由条件，存在下标$N$，使得当$n>N$时恒有$a_n \leqslant b_n$，分别用$A_n$和$B_n$表示两个级数的部分和，则
  \[ A_n = A_N + (a_{N+1}+\cdots+a_n), \  B_n=B_N+(b_{N+1}+\cdots+b_n) \]
  显然$A_n - A_N \leqslant B_n-B_N$，所以如果$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$收敛，则$B_n$有上界，从而$A_n$也有上界，所以$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$也收敛。而如果$\sum_{n=1}^{\infty}$是发散的，那么$A_n$必定没有上界，从而$B_n$也不可能有上界，因而$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$也必然发散。
\end{proof}

实际上，条件$a_n \leqslant b_n$可以改成$a_n \leqslant \lambda b_n$，其中$\lambda$是一个正常数，这是因为正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$跟正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}\lambda b_n$的收敛性是相同的。

这个判别法还有以下的极限形式
\begin{theorem}
  如果正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$和正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$的通项之比有极限(有限的或无穷的均可)
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{a_n}{b_n} = K \]
  则如果$K$是正常数，那么两个级数同时收敛同时发散。如果$K=0$，则由$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$收敛可推得$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$也收敛，如果$K=+\infty$，由由$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$发散可推得$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$也发散。
\end{theorem}

\begin{example}
  设$a_n=\frac{1}{n}$，$b_n=\ln{\left( 1+\frac{1}{n} \right)}$，由极限
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{n}}{\ln{\left( 1+\frac{1}{n} \right)}} =1 \]
  知道它们同时收敛同时发散，而在\autoref{example:series-ln-1-plus-1-over-n-converage}中已经知道$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$是发散的，所以$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$也是发散的。
\end{example}

我们还有另一种形式的比较判别法
\begin{theorem}
  对于两个正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$和$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$，如果从某一项起恒有
  \[ \frac{a_{n+1}}{a_n} \leqslant \frac{b_{n+1}}{b_n} \]
  那么由$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$收敛可推出$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$也收敛，同样，由$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$发散也可以推出$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$发散。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  设从$n>N$时就有条件中的不等式恒成立，则可得
  \[ \frac{a_n}{a_N} \leqslant \frac{b_n}{b_N} \]
  由\autoref{theorem:comparison-method-about-series-converage}即得结论。
\end{proof}

利用比较判别法，我们把给定级数与一些已知为收敛的级数相比较，可以开发出一系列更具体的判别法，下文的判别法，基本都是如此。

\subsection{柯西判别法与达朗贝尔判别法}
\label{sec:cauchy-dalembert-method-aboud-series-converage}

因为几何级数$\sum_{n=1}^{\infty}q^n$在$0<q<1$时收敛，我们以它为比较标准，就可以得到柯西判别法和达朗贝尔判别法。

\begin{theorem}[柯西判别法]
  对于正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$，作柯西序列
  \[ \mathcal{C}_n = \sqrt[n]{a_n} \]
  如果存在正实数$0<q<1$，使得当$n$充分大时恒有$\mathcal{C}_n \leqslant q$，那么级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$收敛，如果当$n$充分大时恒有$\mathcal{C}_n \geqslant 1$，那么级数发散。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  设当$n>N$时恒有$\mathcal{C}_n \leqslant q$，那么此时有$a_n \leqslant q^n$，而级数$\sum_{n=1}^{\infty}q^n$在$0<q<1$时是收敛的，由比较判别法可得$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$也收敛。而如果当$n>N$时恒有$\mathcal{C}_n \geqslant 1$，那么此时恒有$a_n \geqslant 1$，通项不能趋于零，故级数发散。
\end{proof}

柯西判别法也有极限形式
\begin{inference}
  对于正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$，如果柯西序列有极限$\lim_{n \to \infty} \mathcal{C}_n=q$，那么当$0<q<1$时级数收敛，当$q>1$时级数发散，当$q=1$时可能收敛也可能发散。
\end{inference}

\begin{theorem}[达朗贝尔判别法]
  对于正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$，作达朗贝尔序列
  \[ \mathcal{D}_n = \frac{a_{n+1}}{a_n} \]
  如果当$n$充分大时有$\mathcal{D}_n \leqslant q$，其中$0<q<1$为常数，那么级数收敛，如果当$n$充分大时恒有$\mathcal{D}_n \geqslant 1$，那么级数发散。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  设当$n>N$时，$\mathcal{D}_n \leqslant q$，其中$0<q<1$，那么自然就有$a_n \leqslant a_N q^{n-N}$，由比较判别法即知原级数收敛。而如果当$n>N$时$\mathcal{D}_n \geqslant 1$，那么自然有$a_n \geqslant a_N$，通项不趋于零，级数发散。
\end{proof}

达朗贝尔判别法的极限形式
\begin{inference}
  对于正项级数$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$，如果达朗贝尔序列有极限$\lim_{n \to \infty} \mathcal{D}_n = q$，在$0<q<q$时级数收敛，在$q>1$时级数发散，$q=1$时级数可能收敛也可能发散。
\end{inference}

由达朗贝尔的条件出发，可以得它也满足柯西判别法的条件，因为由$a_n \leqslant a_N q^{n-N}$可得$\sqrt[n]{a_n} \leqslant q \sqrt[n]{a_N/q^N}$，后一根式极限为1，所以当$n$充分大时它可以保证$q \sqrt[n]{a_N/q^N}<q'<1$，这里$q'$是比$q$稍大些但仍然小于1的常数，这样就得出了柯西判别法的条件，所以能用达朗判别法判断为收敛的级数，也能用柯西判别法来判别，但不一定能有达朗贝尔判别法来得方便。


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../book"
%%% End:
